# Occurrence



 
    
    
## Exercice 1


&Eacute;crire une fonction python:

```python
def indiceSecondeOccurrence(lettre, chaine):
    """
    chaine -- chaine de caractères
    lettre -- une lettre

    renvoie l'indice de la seconde occurrence de lettre   trouvée dans chaine. 
    Renvoie -1 si lettre n'est pas présente au moins deux fois.
    
    >>> indiceSecondeOccurrence('e',"cendrees")
    5
    >>> indiceSecondeOccurrence('e',"cendrillon")
    -1
    """
```

??? solution "Un code possible"

    ```python
    def indiceSecondeOccurrence(lettre, chaine):
        """
        chaine -- chaine de caractères
        lettre -- une lettre

        renvoie l'indice de la seconde occurrence de lettre   trouvée dans chaine. 
        Renvoie -1 si lettre n'est pas présente au moins deux fois.
        
        >>> indiceSecondeOccurrence('e',"cendrees")
        5
        >>> indiceSecondeOccurrence('e',"cendrillon")
        -1
        """
        témoin = -1
        nombre_occurrence = 0
        for indice, caractere in enumerate(chaine):
            if caractere == lettre:
                if nombre_occurrence == 0 or nombre_occurrence == 1:   
                    témoin = indice
                    nombre_occurrence += 1
                else:
                    pass
        if nombre_occurrence < 2:
            return -1
        else:
            return témoin
    ```


??? solution "Un autre code possible"

    ```python
    def indiceSecondeOccurrence(lettre, chaine):
        """
        chaine -- chaine de caractères
        lettre -- une lettre

        renvoie l'indice de la seconde occurrence de lettre   trouvée dans chaine. 
        Renvoie -1 si lettre n'est pas présente au moins deux fois.
        
        >>> indiceSecondeOccurrence('e',"cendrees")
        5
        >>> indiceSecondeOccurrence('e',"cendrillon")
        -1
        """
        
        nombre_occurrence = 0
        for indice, caractere in enumerate(chaine):
            if caractere == lettre:
                nombre_occurrence += 1 
                if nombre_occurrence == 2:
                    return indice
                else:   
                    pass   
        return -1
    ```



   
   
   
   
## Exercice 2


&Eacute;crire une fonction python:

```python
def indiceDerniereOccurrence(lettre, chaine):
    """
    chaine -- chaine de caractères
    lettre -- une lettre

    renvoie l'indice de la dernière occurrence de lettre   trouvée dans chaine. 
    Renvoie -1 si lettre n'est pas présente dans chaine.
    
    >>> indiceDerniereOccurrence('e',"cendrees")
    6
    >>> indiceDerniereOccurrence('e',"cendrillon")
    1
    >>> indiceDerniereOccurrence('e',"candrillon")
    -1
    """
```


??? solution "Un code possible"

    ```python
    def indiceDerniereOccurrence(lettre, chaine):
        """
        chaine -- chaine de caractères
        lettre -- une lettre

        renvoie l'indice de la dernière occurrence de lettre   trouvée dans chaine. 
        Renvoie -1 si lettre n'est pas présente dans chaine.
        
        >>> indiceDerniereOccurrence('e',"cendrees")
        6
        >>> indiceDerniereOccurrence('e',"cendrillon")
        1
        >>> indiceDerniereOccurrence('e',"candrillon")
        -1
        """
        
        témoin = -1
        for indice, caractere in enumerate(chaine):
            if caractere == lettre: 
                témoin = indice
                  
        return témoin
    ```
